<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Self on VP</title>
    <link>http://varokas.github.io/tags/self/</link>
    <description>Recent content in Self on VP</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Sep 2014 01:07:26 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://varokas.github.io/tags/self/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>เส้นที่ขีดไว้ให้ตัวเอง</title>
      <link>http://varokas.github.io/post/line-for-self/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2014 01:07:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://varokas.github.io/post/line-for-self/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://varokas.github.io/images/2014/09/line-in-the-sand1.jpg&#34; alt=&#34;รูปจาก: http://management4volunteers.files.wordpress.com&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;หลังจากสังเกตมานานแล้วว่าอะไรคือข้อจำกัดของคนแต่ละคน ซึ่งสุดท้ายก็จบลงที่ข้อจำกัดที่ทุกคนกำหนดเอาไว้ให้กับตนเองเท่านั้น&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;เริ่มจากอาชีพของเรา คนที่บอกว่าตัวเองเป็นโปรแกรมเมอร์ ไม่สนใจธุรกิจ การเงิน ทั้งชีวิตก็จะทำอย่างอื่นไม่เป็น&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;ใครที่บอกว่า อ่อนภาษาอังกฤษ พยายามหลีกเลี่ยงเสมอ ทั้งชีวิตก็จะฟัง พูดและเขียนภาษาอังกฤษไม่ได้&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;อคติว่าเราไม่ชอบประเทศ​ XYZ ก็จะทำให้โลกเราแคบลงทั้งชีวิต ทั้งๆที่ยังไม่เคยไปเหยียบหรือรู้จักคนประเทศนั้นเลย&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;คือเวลาที่บอกตัวเองว่า “ทำไม่ได้” มันก็จะไม่ได้เริ่มลองทำ และสุดท้ายก็จะทำไม่ได้จริงๆ นั่นแหละครับ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ทำให-ด-ว-าไม-ได-ส:f663488e8bac80aaaf0466314c42db05&#34;&gt;ทำให้ดูว่าไม่ได้สิ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ที่เขียนมาไม่ได้บอกว่า “ทุกอย่างเป็นไปได้ถ้าคิดว่าทำได้” นะ ทุกอย่างที่คิด และลงทุนตั้งใจทำ บางครั้งก็อาจจะออกมาไม่เหมือนกับที่เราหวังไว้ทุกอย่างก็ได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่มั่นใจได้ 100% เลยว่า ถ้าเราบอกตัวเองว่า ทำไม่ได้ ก็จะไม่ได้เริ่มทำและกลายเป็นทำไม่เป็นทั้งชีวิตแน่นอน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่ถ้าเริ่มทำแล้วบังเอิญมันสำเร็จ ก็จะเป็นการสร้างมาตรฐานใหม่ให้กับตัวเอง ให้กับโลกว่า แบบนี้เราก็ทำได้ มันเป็นไปได้ ลองแล้วมันทำได้จริง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เพราะฉะนั้นเวลาใครบอกว่าทำอะไรไม่ได้ ผมจะบอกว่า&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“พิสูจน์ให้ดูสิ ว่าทำไม่ได้”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;พ-ดอ-งกฤษไม-ได:f663488e8bac80aaaf0466314c42db05&#34;&gt;พูดอังกฤษไม่ได้&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เรื่องนี้เขียนขึ้นมาก็เพราะว่า กำลังจะจัดงาน Agile Tour Bangkok 2014 แล้ว ประเทศก็กำลังจะเปิด AEC แล้ว เราก็ยังติดกับความไม่กล้าที่จะพูดภาษาอังกฤษอยู่เลย ทั้งๆที่เห็นหลายคนก็ทำงานกับฝรั่ง บินไปบินมาตั้งหลายประเทศ ถามตอบภาษาอังกฤษได้ แต่บอกให้ขึ้นเวทีพูดกลับบอกว่าทำไม่ได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;รู้ไหมว่า งานอไจล์ทุกงานเจอกับความกลัวทั้งนั้น&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Agile Thailand 2012 - กลัวงานมันจะล่ม ไม่มีคนมา (ก็ขายหมดภายในชั่วโมงเดียว)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Agile Tour Bangkok 2012 - กลัวฝรั่งไม่มา กลัวตั๋วแพงคนไม่มา (ก็จัดได้)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Agile Thailand 2013 - กลัว workshop ไม่มีคนมา (ก็ขายหมด)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Agile Thailand 2014 - อันนี้ถูกใจผมที่สุดคือคำพูดว่า “งานแบบ open space ไม่เหมาะกับคนไทย” ซึ่งก็พิสูจน์แล้วว่า ทุกคนทำได้ แบ่งปันความรู้กันเองได้ คนไทยทำได้ ไม่ล่ม เปิดมาตรฐานใหม่ว่าอะไรแบบนี้ในเมืองไทยก็เป็นไปได้&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;สำหรับงาน Agile Tour Bangkok 2014 สิ่งที่กลัวกันที่สุด ดูจะเป็นการบอกกับตัวเองว่า พูดภาษาอังกฤษ ไม่ได้ ซึ่งผมไม่เชื่อ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้ายังยืนยันว่าตัวเองทำไม่ได้ มาทำให้ผมดูหน่อย ว่ามันเป็นไปไม่ได้ แล้วจะเลิกถามอีกครับ :-)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ขอให้ speaker ทุกคนโชคดี&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>