<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Finance on varokas</title>
    <link>http://varokas.github.io/tags/finance/</link>
    <description>Recent content in Finance on varokas</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 05 Aug 2014 05:47:03 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://varokas.github.io/tags/finance/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>5 เหตุผลที่ CFO คุณจะตกหลุมรัก Agile</title>
      <link>http://varokas.github.io/post/cfo-love-agile/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Aug 2014 05:47:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://varokas.github.io/post/cfo-love-agile/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/cfo-final.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/cfo-final.jpg&#34; alt=&#34;cfo-final&#34; /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อไจล์หลายทีมเริ่มมาจากกลุ่มของโปรแกรมเมอร์เอา practice ต่างๆ ของ Scrum, Kanban, XP มาลองทำแล้วก็พบว่า ส่งมอบของได้เรื่อยๆสม่ำเสมอ ลูกค้ามีความสุข แล้วทีมก็มีความสุข ทุกคนมีความสุข&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่พอไปเสนอกับฝ่ายบัญชีหรือจะเป็นท่าน CFO โดยตรงอาจจะโดนถามว่า &amp;ldquo;สนุกแล้วงานเสร็จเร็วขึ้นหรอ?&amp;rdquo; ก็คงมึนกันไปซักพัก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เพราะฝ่ายบัญชีเป็นผู้กุมกระเป๋าตังค์ของบริษัทต้องคิดรอบคอบว่าทุกอย่างในบริษัทจะต้องทำให้บริษัทมีกำไรต่อไป เกิดเงินหมุนเวียนมาจ่ายเหล่าพนักงานผู้มีความสุขกับการส่งมอบซอฟต์แวร์อย่างสม่ำเสมอ คำถามเรื่องเงินๆทองๆ ก็เป็นเรื่องธรรมดา
&amp;lt;!&amp;ndash; more &amp;ndash;&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เรามาดูกันว่าทำไม CFO คุณถ้าได้ลองอไจล์แล้ว จะติดหนึบไม่ไปไหน เอาไว้ไปคุยกันจะได้มีความสุขครบกันทุกคน&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-projected-revenue-จะแม-นข-น:0cc3ac35e9888fbedb2f67e45e572096&#34;&gt;1. Projected Revenue จะแม่นขึ้น&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เวลาบริษัทรายงานบัญชีประจำไตรมาส ต้องมีการรายงานว่า ผลประกอบการในช่วงไตรมาสถัดไป ลากรวมถึงตอนสิ้นปี มันจะเป็นเท่าไหร่? จากนั้นจะมี Audit มาช่วยตรวจว่ามันทำได้จริง ไม่ได้ขี้โม้ขึ้นมาเฉยๆ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้าเป็นแบบ Waterfall ปกติ จะโดนถามอยู่แล้วว่า
1. โปรเจคจะจบเมื่อไหร่?
2. ค่าใช้จ่ายมีเท่าไหร่?  (เครื่องมือ, staff, etc)
3. เสร็จแล้วมันจะขายได้เท่าไหร่? (ถ้าจะเอาไปขายนะ)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เลขเหล่านี้ก็ได้มาจากการประมาณการ (estimate) ของเจ้าของโปรเจค ก็ไปทำ work breakdown, gantt chart มาว่าจะใช้อะไร เท่าไหร่? เมื่อไหร่? สวมหมวกหมอดูแล้วก็เสกตัวเลขออกมา(อย่างมีหลักการ)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ซึ่งก็รู้ๆ กันอยู่แล้วว่า เลขทั้งสามตัวข้างบนทั้งหมด มันไม่เคยจะแม่นเลย&amp;hellip; ใช่ไหม? โดยเฉพาะคำถามหลักคือ มันเสร็จเมื่อไหร่? เพราะจะได้ขายได้ มีเงินมาใช้หมุนเวียน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;บัญชีเค้าก็รู้อยู่แล้วว่าไม่มีใครทายอนาคตได้เป๊ะหรอก ก็ต้องมีการมาปรับแก้กันทุกไตรมาส ตามการประมาณการรอบใหม่ที่ไปถามมาจากโปรเจคต่างๆ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้าเป็น waterfall เวลา estimate ใหม่จะเอามาจากอะไรล่ะ? ถ้าไม่คิดมากก็ดูว่าเกินมาเท่าไหร่ ง่ายๆ คือ ถ้าตอนนี้เราเกินจากแผนไปเดือนนึง ก็เพิ่มตอนจบไปเดือนนึง&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ปัญหาคือแล้วมีอะไรรับประกันว่า ตอนช่วงหลังๆมันจะทำงานได้ตามที่วางแผน เช่น ตอนนี้กำลังเก็บ requirement และ design อยู่ แล้วใช้เวลาเกินไปจากแผนในขั้นนี้ 10% จะคิดง่ายๆ ได้ไหมว่าทุกๆ phase ของการทำงาน (dev/test/deploy) ก็จะเกินมา 10% เหมือนกัน? หรือจะบอกว่าไม่เกินหรอก(แล้วค่อยไปเพิ่มเอาทีหลัง)​ จะทำแบบไหนดี? จะบอกให้คนอื่นเชื่อตามเราได้ยังไงว่าประเมินขั้นถัดไปถูกต้อง?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_816&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignnone&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;982&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/ganttchart.gif&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/ganttchart.gif&#34; alt=&#34;ที่มา: http://www.virtualboss.net/screenshots/ganttchart.htm&#34; /&gt;
&lt;/a&gt; ที่มา: &lt;a href=&#34;http://www.virtualboss.net/screenshots/ganttchart.htm[/caption&#34;&gt;http://www.virtualboss.net/screenshots/ganttchart.htm[/caption&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เอาข้อมูลจากในอดีตไหม? ปกติเราใช้เวลาเกินไปเท่าไหร่? แล้วโปรเจคไหนเอามาเทียบได้? ความเสี่ยงเท่ากันไหม? คนทำกลุ่มเดียวกันหรือเปล่า? (มึนหรือยัง?)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อไจล์ช่วยตรงจุดนี้ได้เพราะเราจงใจทำ software ทั้งกระบวนการจนกระทั่งเข็น feature มาใช้งานได้จนจบเลยในไม่กี่สัปดาห์ สมมติว่าเรามีของใน backlog ของงานอยู่ 100 หน่วย ทำเสร็จไปแล้ว 20 หน่วยในเดือนเดียว คิดเลขไม่ยากเลยใช่ไหม? ว่าอีก 4 เดือนก็น่าจะเสร็จอีก 80 หน่วยที่เหลือ (ยังไม่นับว่าของที่เสร็จแล้วอาจจะเอาไปใช้งานได้ประโยชน์ก่อนด้วยนะ)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/Screen-Shot-2014-08-04-at-10.05.56-PM.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/Screen-Shot-2014-08-04-at-10.05.56-PM.png&#34; alt=&#34;Screen Shot 2014-08-04 at 10.05.56 PM&#34; /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;จุดสำคัญคือ มั่นใจในตัวเลขประมาณการได้มากกว่าเยอะ เอาข้อมูลจากในโปรเจคจริงๆ ที่ทำนั่นแหละ มาประมาณสิ่งที่จะเกิดต่อไปในอนาคต กิจกรรมทุกแบบของโปรเจคในอีก 80 หน่วยที่เหลือ เราทำหมดแล้วใน 20 หน่วยแรก ตั้งแต่เก็บข้อมูล ออกแบบ เขียน เทส จนเข็นออกมาลองใช้งานดู&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;โปรเจคเดียวกัน ความเสี่ยง ทีมงาน เครื่องมือ เหมือนกัน ก็สามารถเอาความเร็วในการทำงานตอนแรก มาใช้ประเมินสิ่งที่เหลือได้อย่างมั่นใจ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ของแถมคือทีมอไจล์(โดยเฉพาะสกรัม) ส่วนมากทำการประเมินตรงนี้เป็นประจำอยู่แล้วตอนผ่าน Release Burndown เดินไปถามได้ทันทีทุกเวลาที่ต้องการ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_835&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignnone&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;500&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/releaseburndown.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/releaseburndown.png&#34; alt=&#34;รูปจาก http://www.mountaingoatsoftware.com/agile/scrum/release-burndown&#34; /&gt;
&lt;/a&gt; รูปจาก &lt;a href=&#34;http://www.mountaingoatsoftware.com/agile/scrum/release-burndown[/caption&#34;&gt;http://www.mountaingoatsoftware.com/agile/scrum/release-burndown[/caption&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-ค-าใช-จ-ายตรงไปตรงมา:0cc3ac35e9888fbedb2f67e45e572096&#34;&gt;2. ค่าใช้จ่ายตรงไปตรงมา&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;อไจล์ทำให้ตัดคำถามอมตะที่น่าปวดหัวออกไปได้ว่า &amp;ldquo;ใช้ทีมไหนเมื่อไหร่?&amp;rdquo; (Dev, QA, BA, test, infra, &amp;hellip;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้าเป็น waterfall ก็ต้องมาเล็งว่า กี่เดือนจะเก็บ requirement เสร็จ แล้วจะได้เอาทีม Dev มาเสียบต่อ แล้วถ้าเค้าไม่เสร็จตามกำหนดล่ะ? จะต้องไปทำเรื่องคุยกับใครว่าต้องดึง BA มานานอีกหน่อย? ชะลองานของ Dev ออกไปไหม? (ช่วงนี้ก็เกิดอาการสูญญากาศ &amp;ldquo;ว่างงาน&amp;rdquo; ของทีม Dev ไป)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_819&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignnone&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;625&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/illustration.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/illustration.png&#34; alt=&#34;Waterfall รักคนไม่เท่ากัน แล้วแต่อยู่ช่วงไหนของโปรเจค&#34; /&gt;
&lt;/a&gt; Waterfall รักคนไม่เท่ากัน แล้วแต่อยู่ช่วงไหนของโปรเจค[/caption]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;โปรเจคอไจล์ถ้าบริหารอย่างถูกต้อง จะต้องมีการ &amp;ldquo;ใช้ทุก role ตลอดเวลา&amp;rdquo; เพราะกระบวนการทั้งหมดตั้งแต่ Requirement/Design/Code/Test/Deploy จะถูกหดลงมาสั้นๆ แค่สองอาทิตย์ หรือ น้อยกว่านั้น ถ้ามองรวมๆ ในแต่ละอาทิตย์ก็ดูเหมือนว่าต้องใช่ทุกส่วนอยู่ตลอดเวลา จะต้องใช้ใครจำนวนมากน้อยเท่าไหร่อันนี้แล้วแต่&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ประเด็นหลักคือ ใช้ทุกคนอย่างสม่ำเสมอ ไม่มีใคร &amp;ldquo;งานเข้า&amp;rdquo; ช่วงไหนเป็นพิเศษ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_821&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignnone&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;795&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/illustration2.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/illustration2.png&#34; alt=&#34;อไจล์ทำเหมือนเดิมทุกรอบ ใช้คนเท่าๆ เดิมทุกรอบ&#34; /&gt;
&lt;/a&gt; อไจล์ทำเหมือนเดิมทุกรอบ ใช้คนเท่าๆ เดิมทุกรอบ[/caption]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ค่าใช้จ่ายในการดำเนินงาน (Operating Expenses - ไม่รวมค่าเครื่องมือ อุปกรณ์) ก็เป็นสัดส่วนคงที่ dev 4 คน QA 1 คน Product Owner 1 คน ไปเรื่อยๆ จนกว่าจะขี้เกียจทำโปรเจคนี้ต่อ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-มองเห-น-roi-เร-วข-น:0cc3ac35e9888fbedb2f67e45e572096&#34;&gt;3. มองเห็น ROI เร็วขึ้น&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ถ้าอไจล์ทำให้ออกของที่มีคุณค่าได้สม่ำเสมอทุกสองอาทิตย์ ก็แปลว่า ไม่ต้องรอจน &amp;ldquo;จบโปรเจค&amp;rdquo; ก็จะมีของที่ใช้งานได้เป็นส่วนๆออกมาให้จิ้มเล่นกัน ทีนี้ขึ้นอยู่กับการตัดสินใจของฝ่านธุรกิจล้วนๆ ว่าจะเอาไปให้ผู้ใช้เริ่มใช้งานได้เมื่อไหร่?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ซึ่งคำตอบที่ถูกต้อง คือ &amp;hellip;​ ถ้าของมีประโยชน์ก็หาทางให้เริ่มใช้ได้เลยสิ จะหมักเอาไว้ทำไม?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/Screen-Shot-2014-08-04-at-10.24.10-PM.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/Screen-Shot-2014-08-04-at-10.24.10-PM.png&#34; alt=&#34;Screen Shot 2014-08-04 at 10.24.10 PM&#34; /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;จากนั้นก็เอาข้อมูลจากการเข็นออกไปเริ่มใช้งานนั่นแหละมาดูว่า ตกลงมันทำกำไร ยอดขาย หรือได้ประโยชน์อื่นๆ จริงอย่างที่โม้ไว้หรือเปล่า? ถ้าใครเอาทฤษฎีจาก Lean Startup มาตั้งสมมติฐานแล้ววัดผลประกอบไปด้วยจะเยี่ยมมาก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ค่าใช้จ่ายรู้อยู่แล้วจากข้อ (2) ว่ามันคงที่สม่ำเสมอ ถ้า Revenue มาเร็วจากการเอาไปใช้งานจริง ก็เริ่มคำนวน ROI จากวันที่ลองใช้งานได้เลย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ไม่ต้องรออีกสองปีโปรเจคจบ ปล่อยของใหญ่ออกไปทีเดียว แล้วค่อยมาลุ้นกัน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_839&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignnone&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;700&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/Agile-Dark-Horse-Release-Value.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/Agile-Dark-Horse-Release-Value.jpg&#34; alt=&#34;ในอไจล์จะมี revenue กลับมาบ้าง แทนที่จะเสียๆๆ ตอนแรกอย่างเดียว (รูปจาก http://tiny-giant-books.com/blog/agile-value-dark-horse-whats-your-backlog-pattern/)&#34; /&gt;
&lt;/a&gt; ในอไจล์จะมี revenue กลับมาบ้าง แทนที่จะเสียๆๆ ตอนแรกอย่างเดียว&lt;br /&gt;
(รูปจาก &lt;a href=&#34;http://tiny-giant-books.com/blog/agile-value-dark-horse-whats-your-backlog-pattern/)[/caption&#34;&gt;http://tiny-giant-books.com/blog/agile-value-dark-horse-whats-your-backlog-pattern/)[/caption&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ซึ่งการมีของออกมาให้จิ้มได้สัมผัสได้เร็วขึ้นก็จะมีผลดีคือ&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-ความเส-ยงถ-กประเม-นเร-วข-น:0cc3ac35e9888fbedb2f67e45e572096&#34;&gt;4. ความเสี่ยงถูกประเมินเร็วขึ้น&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;อันนี้อาจจะไม่มีผลโดยตรงกับการลงบัญชี(รึเปล่า?) แต่จะมีผลโดยตรงกับการประหยัดค่าใช้จ่ายมากๆ ในกรณีที่โปรเจคมีความเสี่ยงสูง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้าบริหารโปรเจคอไจล์ถูกต้อง ช่วงต้นจะต้องพยายามทำสิ่งที่มีความเสี่ยงสูงสุดของโปรเจคก่อน เข็นออกมาให้เห็นว่า ความเสี่ยงที่ประเมินไว้ มันมีอยู่จริงหรือมันเป็นความกลัวไปเองของเรา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อไจล์เน้นมากๆ ให้ทำและพิสูจน์ความเสี่ยงใหญ่ๆ ให้เห็นตั้งแต่แรกเลยว่าไปรอด(หรือไม่รอด) ผ่านทางการเอาความเสี่ยงพวกนั้นแหละมาเขียนให้อยู่ในรูปของ feature/user story ให้ได้แล้วเข็นออกมาให้ใช้ในรีลีสแรกๆ เดือนแรกๆ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_823&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignnone&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;729&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/ip.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/ip.png&#34; alt=&#34;โปรเจคอไจล์ลดความเสี่ยงตั้งแต่เนิ่นๆ&#34; /&gt;
&lt;/a&gt;โปรเจคอไจล์ลดความเสี่ยงตั้งแต่เริ่ม&lt;br /&gt;
(รูปจาก: &lt;a href=&#34;http://dandriani.wordpress.com/category/lifecycle-processes/)[/caption&#34;&gt;http://dandriani.wordpress.com/category/lifecycle-processes/)[/caption&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ต่างจากแบบ Waterfall ที่เราอาจจะมีระบบการบริหารจัดการความเสี่ยงของโปรเจคยังไงก็ได้ ไม่รู้เหมือนกัน (ก็แล้วแต่บริษัทจะระบบดีหรือไม่ดียังไง) ถ้าไม่คอยลงไปดูส่วนมากทีมก็มักจะทำ &amp;ldquo;ของง่ายๆ&amp;rdquo; ก่อนเพราะมันง่ายดี และทำให้เห็นผลงานออกมาเหมือนว่าจะราบรื่น แล้วก็เอาของยากๆ น่ากลัวๆ ไปหมกๆ ไว้ตอนหลัง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_824&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignnone&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;703&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/wfp1.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/wfp1.png&#34; alt=&#34;Waterfall ความเสี่ยงอาจจะโดนโยนกองไว้ระเบิดตอนท้ายๆ&#34; /&gt;
&lt;/a&gt; Waterfall ความเสี่ยงอาจจะโดนโยนกองไว้ระเบิดตอนท้ายๆ&lt;br /&gt;
(รูปจาก: &lt;a href=&#34;http://dandriani.wordpress.com/category/lifecycle-processes/)[/caption&#34;&gt;http://dandriani.wordpress.com/category/lifecycle-processes/)[/caption&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การทำออกมาให้มันรู้ๆไปเลยตั้งแต่แรก ว่าอะไรเป็นอะไร เปลี่ยนจากของที่เคยเป็น &amp;ldquo;ความเสี่ยง&amp;rdquo; ให้กลายมาเป็น &amp;ldquo;ปัญหา&amp;rdquo; หรือ &amp;ldquo;ไม่ใช่ปัญหา&amp;rdquo; ให้เร็วที่สุดจะได้เห็นกันตั้งแต่เนิ่นๆ ไม่ต้องพยายามมาหมักไว้นานๆ แล้วระเบิดตูมทีเดียวอีกสองปีข้างหน้า&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-ต-ดส-นใจได-เร-วข-นม-นใจข-น:0cc3ac35e9888fbedb2f67e45e572096&#34;&gt;5. ตัดสินใจได้เร็วขึ้นมั่นใจขึ้น&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ปกติแล้วเราดู ROI กับความเสี่ยงกันไปทำไมล่ะ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในโลกธุรกิจ คำถามและคำตอบสุดท้ายก็คือ ทำแล้วมันกำไรดีไหม? คุ้มไหม? ทำต่อดีไหม?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แน่นอนว่าของทุกอย่างในโลกมันไม่ได้ทำแล้วขายได้ตามที่หวัง ไม่ว่าจะเป็นความเสี่ยงตัวใหญ่ๆที่ระเบิดใส่ หรือเอาไปขายแล้วไม่ติดตลาดเท่าที่คิดไว้? ถ้ารู้ตั้งแต่แรกๆ จะตัดสินใจเลิกทำเพื่อจำกัดความวอดวายไหม? จะยอมเสียเงินน้อยๆแทนที่จะพยายามลากไปแล้วเสียมากๆตอนจบไหม?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;กลับกันมันอาจจะติดตลาดกว่าที่เราคิดก็ได้ ของอยู่ๆ จะเป็น viral มักจะไม่มีสัญญาณเตือนเราด้วย วันนึงยอดคนใช้ก็พุ่งปรี๊ดขึ้นมา ฮิตติดตลาดไลค์เป็นแสน ทวีตเป็นล้าน ถึงวันนั้น เราอยากจะโยกคนมาโปรเจคนี้มากขึ้นไหม? เราอยากทุ่มพลังเพื่อสร้างกำไรมากขึ้นหรือเปล่า?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_842&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignnone&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;400&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/SEO_keyword_analysis_list.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.varokas.com/wp-content/uploads/2014/08/SEO_keyword_analysis_list.jpg&#34; alt=&#34;Data Driven or Luck Driven? (รูปจาก: http://www.askingsmarterquestions.com/data-driven-marketing-steps-for-seo-keyword-analysis/)&#34; /&gt;
&lt;/a&gt; Data Driven or Luck Driven?&lt;br /&gt;
(รูปจาก: &lt;a href=&#34;http://www.askingsmarterquestions.com/data-driven-marketing-steps-for-seo-keyword-analysis/)[/caption&#34;&gt;http://www.askingsmarterquestions.com/data-driven-marketing-steps-for-seo-keyword-analysis/)[/caption&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คำถามเหล่านี้คงไม่สามารถตอบกันได้ง่ายๆ ซึ่งอไจล์ไม่ได้ช่วยให้ปัญหาสองอย่างนี้หมดไป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่อไจล์ช่วยได้อย่างชัดเจนคือ สร้างข้อมูลผ่านของที่ใช้งานจริง เพื่อประกอบการตัดสินใจได้ว่า ของมันขายได้หรือไม่ได้ ทำแล้วมีผลดีจริงหรือไม่จริง ข้อมูลการตัดสินใจเกิดจากข้อมูลที่สร้างขึ้นเองในวันนี้ ทำให้มั่นใจกว่าประมาณการของที่ยังไม่มีอะไรให้ลองดูนอกจากเอกสารดีไซน์เปล่าๆ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;และของแถมคือ วันที่คุณตัดสินใจเลิกทำโปรเจคอะไร วันนั้นก็มีของที่ใช้งานได้ มีคุณค่า เท่ากับวันที่ &amp;ldquo;ตัดจบ&amp;rdquo; นั่นแหละ ไม่ได้เป็นเอกสาร requirement/design มากองๆ ไว้ หรือ โปรแกรมที่เขียนไว้ครึ่งๆ ยังไม่ถูกพิสูจน์ว่ามีคุณค่าจริงหรือเปล่า&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ส-งบ-อยๆ:0cc3ac35e9888fbedb2f67e45e572096&#34;&gt;ส่งบ่อยๆ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ทั้งหมดนี้ถ้าจะสรุปง่ายๆ มันคือ ประโยชน์ที่เกิดจากการส่งมอบของที่เกิดคุณค่าได้บ่อยๆ แทนที่จะกั๊กไว้ปล่อยทีเดียวเท่านั้นเองครับ อธิบายในแง่ของการเงิน ความเสี่ยง และการบริหารโปรเจค เข้าใกล้โลกของการเงินหน่อย แทนที่จะอยู่ในมุมของโปรแกรมเมอร์อย่างเดียว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เท่านี้ CFO ก็ยิ้มได้แล้วครับ&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>